### Билет 19. 

#### Механизм поиска решений в СОЗ(ЭС).

> Из книги Попова. Методов много, все описывать всё равно смысла нет. Описал наиболее понятные.

Сложность задачи варьируется от простых задач малой размерности с неизменяемыми определенными данными и отсутствием ограничений на результат и способ его получения до сложных задач большой размерности с изменяемыми, ошибочными и неполными данными и произвольными ограничениями на результат и способ его получения. Из общих соображений ясно, что каким-либо одним методом нельзя решить все задачи.

1. **Поиск решений в одном пространстве**
    * *Поиск в пространстве состояний* - задача представима в виде графа с вершинами-состояниями и дугами-операторами, которые осуществляют переход из одного состояния в другое. Задаётся множество начальных состояний и множество конечных (явно или через свойства состояний). Затем производится обход графа - либо поиск в ширину, либо в глубину. Поиск можно осуществлять не только от начальных к конечным, но и наоборот.
    * *Поиск методом редукции* - решение задачи сводится к решению совокупности образующих её подзадач. Этот процесс повторяется, пока каждая подзадача не будет иметь очевидного решения.
    * *Эвристический поиск* - метод, использующий некоторую информацию о предметной области для рассмотрения не всего пространства поиска, а таких путей в нем, которые с наибольшей вероятностью приводят к цели.
    * *Поиск методом "генерация-проверка"* - генерация очередного возможного решения (состояния или подзадачи) и проверка, не является ли оно результирующим.
2. **Поиск в иерархии пространств** - разбиение всего пространства на подпространства.
    * *Поиск в факторизованном пространстве*. Пространство называется факторизованным, если оно разбито на непересекающиеся подпространства частичными решениями. Поиск по методу "генерация-проверка": если текущее частичное решение отвергается, то отвергается и всё подпространство, к которому оно принадлежит.
    * *Поиск в фиксированном множестве пространств*. Применение метода факторизации пространства ограничено тем, что для ряда областей не удается по частичному решению сделать заключение о его непригодности (конструирование). Задача разбивается на подзадачи и каждая из них решается в своём подпространстве.
    * *Поиск в изменяющемся множестве иерархических пространств*. Не всегда применим предыдущий способ (планирование перемещений в пространстве). Для того чтобы упростить процесс решения некоторой задачи в сложном пространстве, целесообразно получить абстрактное пространство меньшей размерности и попробовать получить решение в этом пространстве. Формирование более абстрактного пространства осуществляется путем игнорирования части описаний менее абстрактного пространства.
3. **Поиск в альтернативных пространствах**. Рассмотренные выше методы поиска исходят из молчаливой предпосылки, что знания о предметной области и данные о решаемой задаче являются точными и полными. Однако зачастую есть НЕ-факторы. По ходу поиска делаются предположения. В случае прихода в терминальную вершину, происходит возврат в точку, где было сделано предложение и испытывать другое предположение.
4. **Поиск с использованием нескольких моделей**. Нивелируются недостатки однобокого взгляда на поиск, но сложнее подружить эти разные точки зрения.

#### Лингвистическая модель входного подъязыка: компонент S.

*Лингвистическая модель входного подъязыка* представляется следующим образом:
```math
L_M = <V,G,S,[P]>
```
* $`V`$ - лексический компонент, определяющий лексику (словарь) подъязыка, обслуживающего конкретную предметную область.
* $`G`$ - синтаксический компонент, определяющий способ порождения правильных конструкций подъязыка.
* $`S`$ - семантический компонент, определяющий способ записи логика-смысловой структуры входного подъязыка, т.е. значений входных текстов подъязыка.
* $`[P]`$ - прагматический компонент, опциональный.

*Семантический анализ* - преобразование обобщённой синтаксической структуры предложения, полученной на этапе СИА, в форматы некоторого семантического языка. На этапе СЕА идёт речь о реализации компонента $`S`$ лингвистической модели.

> Наверно, тут не нужен семантический анализ.

Язык CAREL хорошо подходит в качестве $`S`$ компонента. В общем случае ЕЯ-предложение может быть представлено в виде $`\text{П}=P(x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6)+R`$, где $`P`$ - предикатно-аргументная структура предложения, соответствующая МУ предиката с учётом максимального числа валентностей в русском языке, а $`R`$ - распространители предложения, компоненты, связанные с предикатом синтаксическими связями.

Пример CAREL-выражения: «Большой черный кот вскочил на скользкую подножку московского трамвая»
```bash
(вскочить)(MOD(Прош)(сов))
   (А(кот)(ССК)
      (Н(большой)(ССК))
      (Н(черный)(ССК)))
   (F(подножка)(ССК)
      (Р(трамвай)(ССК))
      (Н(московский)(ССК)))
```